\chapter{Conteúdos Curriculares}
\label{chap:conteudos}

A proposta de conteúdos curriculares para a formação do egresso do curso de
\imprimircurso \space atende aos requisitos legais, incluindo os seguintes
núcleos constituintes e as respectivas cargas horárias:

\begin{itemize}

 \item \textbf{Núcleo de Conteúdos Básicos (NB)} - refere-se aos conteúdos das
áreas de Matemática, Ciências, Física, Estatística, Produção, Inovação e
Humanidades, de formação geral;

  \item \textbf{Núcleo de Conteúdos Profissionalizantes (NP)} - refere-se aos
conteúdos básicos da parte profissional do curso, tais como Lógica de
Programação, Algoritmos e Estruturas de Dados,Circuitos Digitais, Computação,
Linguagem de Programação, Banco de Dados;

  \item \textbf{Núcleo Específico (NE)} - disciplinas obrigatórias e optativas
abordando os fundamentos e os tópicos profissionalizantes específicos da
Engenharia de Software. Disciplinas com conteúdos de programação, produto e
processos de software;

  \item \textbf{Conteúdos Eletivos e Atividades Complementares (AC)} – a UnB faculta aos estudantes cumprirem até 360 h em
quaisquer disciplinas da universidade para integralização de seu curso;
inclui-se nessa possibilidade as diversas atividades complementares (atividades de iniciação científica, monitorias, cursos tecnológicos, etc);

  \item \textbf{Estágio Supervisionado} – atividade obrigatória que compõe o núcleo de síntese e integração do curso. Possui carga horária mínima de 210 h realizadas com vínculo a entidade externa à universidade;

  \item \textbf{Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2 (TCC)} – atividade
obrigatória de síntese e integração com aplicação de metodologias e
conhecimentos em um projeto ou estudo.

  \item \textbf{Atividades Extensionistas} – atividades que devem abranger uma carga horária mínima obrigatória de 10\% do total de horas do curso. Na atual proposta de PPC, o discente deverá integralizar o mínimo de 45 h em atividades de extensão enquadradas nos Grupos II e III (conforme Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}). As 315 h restantes deverão ser integralizadas mediante atividades de extensão do Grupo I, cumpridas através de componentes curriculares obrigatórios com carga horária extensionista.

\end{itemize}


As Diretrizes Curriculares Nacionais para educação das Relações Étnico-raciais
e para o ensino da História e Cultura Afro-brasileira e Africana (Lei nº
11.645, de 10/03/2008; Resolução CNE/CP nº 01, de 17/06/2004) são contempladas
através de conteúdos nas disciplinas Humanidades e Cidadania, disciplina
obrigatória.  A Disciplina de Língua de Sinais Brasileira - Libras (Decreto nº
5.626/2005) é uma disciplina optativa do curso.

Na legislação brasileira, a Educação Ambiental aparece por meio da Lei nº 9795/99, no artigo 2º, que a destaca como um componente essencial e permanente da educação nacional, devendo estar presente, de forma articulada, em todos os níveis e modalidades do processo educativo, em caráter formal e não formal. A Educação Ambiental é contemplada através de conteúdos na disciplina de Engenharia e Ambiente, que é um disciplina obrigatória do 1° nível.

A temática da educação em direitos humanos  (Resolução CNE/CP n. 1/2012, decorrente do Parecer CNE/CP n. 8/2012) são contemplados através de conteúdos nas disciplinas Humanidades e Cidadania, Produtividade e Profissionalismo em Engenharia de Software e Felicidade

A descrição resumida da estrutura do curso e a organização curricular
apresentadas nos quadros seguintes (Tabela \ref{tab:nucleoconteudos}) estão de
acordo com as normas estabelecidas pelo Conselho Nacional de Educação (CNE), no
parecer  CNE/CES Nº 136/2012. Desta forma, os conteúdos estão organizados em:
núcleos de conteúdos básicos; profissionalizantes; específicos; módulo livre,
atividades complementares e de extensão; estágio supervisionado; trabalho de
conclusão de curso e projeto integrador.

\begin{landscape}
\input{software/tabelas/nucleos_conteudo_software.ltx}
\end{landscape}

\input{software/tabelas/percentual_Nucleos_conteudo_software.ltx}

A formação do egresso do curso de \imprimircurso \space  atende também às
normas internas da UnB quanto à flexibilização curricular, restringindo-se a um
máximo aproximadamente de $70\%$ de disciplinas obrigatórias, excluídas as
horas referentes ao Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2, Projetos
Integrador de Engenharias 1 e 2, e ao Estágio Supervisionado Obrigatório,
conforme distribuição de cargas horárias apresentadas na Tabela
\ref{tab:nucleoconteudos}. Além disso, a carga horária desta 
proposta curricular atende ao máximo permitido pelas normas internas da UnB,
não ultrapassando $10\%$ de adição na carga horária recomendada na DCN (3200
horas), totalizando 3525 horas.

Convém ressaltar que a presente proposta busca atender às exigências da Resolução 7 de 2018 do CNE (Conselho Nacional de Educação), que determina carga horária mínima obrigatória de 10\% a ser cumprida em atividades de extensão. Dessa forma, propõe-se que o discente deverá integralizar o mínimo de 45 h em atividades de extensão enquadradas nos Grupos II e III, conforme Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}. As 315 h restantes deverão ser integralizadas mediante atividades de extensão do Grupo I, cumpridas através de componentes curriculares obrigatórios com carga horária extensionista.


